% !Mode:: "TeX:UTF-8"

\chapter{更新日志}
\noindent
2013年2月13日：v0.3
\begin{enumerate}
\item 在模板内部修复了参考文献的遗留问题，不再需要sed工具。
\item 模板已经提交到CTAN，并已被MiKTeX收录。所以本模板已经可以通过MiKTeX的宏包管理器安装，不再需要typesetting目录。更新说明中安装一节。
\item 在pdf元数据中填写了论文的信息，并加入了XMP高级元数据。设置了用Adobe Reader打开时的默认阅读方式为书籍方式。
\item 加入了排版源代码的方案说明，见\ref{source:section}节。
\end{enumerate}

\noindent
2013年1月14日：v0.2
\begin{enumerate}
\item 完成本硕博三种格式论文所需的全部结构。
\end{enumerate}

\chapter{模板使用说明}
\section{简介}
2013年1月14日更新后的模板已经支持本硕博三种标准。并且本人已经和教务处实践科交流过，实践科对本模板是支持的。同时实践科也表示可以接收pdf格式的电子档。并且已经同意将本科毕业论文的排版规范改为和研究生标准统一化，所以也简化了本模板的开发工作。本次更新后已经针对本科和硕博的不同要求，可以分别编译出不同结构的论文。

本模板以《研究生学位论文（含研究报告）撰写规范（2012年修订版）》（以下称学校标准）为标准。对于其中未提及的规范，参照中国高等学校自然科学学报编排规范(修订版)》。参考文献格式符合学校标准的基础上，采用国标GBT7714-2005。编译结果已经可以符合学校标准，如有不完全符合的地方，请大家分享反馈回来，我尽量修改。改不了的地方，请大家看看历年的硕博论文，本模板的排版质量已经非常非常高了。
\subsection{面向没用用过\LaTeX{}的用户介绍}
    Q：什么是\LaTeX{}？

A：\LaTeX{}是\TeX{}的一种扩展。\TeX{}是科技论文排版的首选软件，\TeX{}程序从1989年至今没有过任何修改，可见这个程序的可靠性之高。在用\TeX{}写文章时，需要边写内容边定义格式。而\LaTeX{}在\TeX{}基础上，将排版和写作分开，使得写作的人不用管格式的处理，从而专注于文章的内容！

Q：我怎么没听说过这东西？

A：确实\LaTeX{}在国内普及度不高，学校对本科生的论文很少要求到\TeX{}可以达到的高度。但是研究生和博士生论文一般都需要用\LaTeX{}排版。全世界著名大学都要求用\LaTeX{}排版毕业论文。国内大部分的重点大学也都有\LaTeX{}学位论文模板（\href{http://zzg34b.w3.c361.com/templet/graduateThesis.htm}{点击查看列表}）。比如清华大学的校内论坛还有专门的TeX讨论分区。

Q：使用本模板比使用Word好在哪？

A：
\begin{enumerate}
\item 不用设置任何字号、字体、行距、页眉、页脚、页边距、目录，使用者根本就不需要知道这些命令。
\item \TeX{}诞生的最初目的之一就是排版数学公式，\TeX{}排版出的数学公式比Word在细节上要好太多了。全世界所有的数学期刊包括中国的数学期刊，都（只）接受\LaTeX{}源文件。
\item 文章中的所有序号，第X章、第X节、图X-X、表X-X都是自动生成的，绝不会出错！如果要引用某个图，只需要给图起一个别名，引用这个别名即可，TeX会自动将它变成正确的序号。
\item 全自动的行距、字距微调，确保不该换行的地方不换行（比如参考文献的引用角标不会到下一行开头去），不该换页的地方不换页（比如图和图题之间），能放下的图片不会因为一点点距离不够就放到下一页。
\item 参考文献的格式全自动处理成模板设置好的格式，绝不会出错！参考文献的输入内容大多学术网站都查询后可导出，比如Google学术搜索。
\item 生成的PDF文件可全文查找，所有的引用都自动生成超链接。
\end{enumerate}

Q：\LaTeX{}有什么缺点？

A：编写过程中不能像Word一样所见即所得，\LaTeX{}是一种所思即所得的排版系统。\LaTeX{}需要在编译时才能确定文章中的引用序号和各种图片表格的位置，所以虽然不能边写边看结果，但是得到的结果质量比Word高。

Q：多久能学会使用\LaTeX{}？

A：使用本模板写作毕业论文，使用者是作者的角色，并不需要学习如何编写\LaTeX{}模板。作者只需要写文章内容，用几个简单的命令指明哪段文字是章标题，哪段文字是节标题。或者用参考文献引用的命令引用参考文献。以及插图命令、表格命令。文科论文大概只需要对照说明文档即可立刻投入写作。理工科论文由于要输入数学式等特殊内容，需要多学一些专门输入数学式的方法。各种复杂的数学符号有专门的网站可以手写识别出LaTeX中需要输入的命令。

\subsection{面向\LaTeX{}使用者的介绍}
本模板提供了插入单张图片、子图、三线表、自动换页三线表、截图表格，以满足完成论文的大部分的图片和表格插入需求。详见后文介绍。

编译时使用pdflatex编译，暂时没有设置hyperref对各种编译器自动兼容。hyperref的兼容性本来就非常糟糕，暂时不动它了。

正确编译的方式见模板根目录下的“正确编译.bat”文件内容。其中编译过程的原因是：由于硕博论文使用了multibib 宏包以支持显示攻读期间的研究成果，所以$\mathbb{C}$\kern-.05em\TeX{}套装自带的WinEdt默认编译方式会少编译一部分。并且参考文献中的BUG也不能修复。

在撰写论文的过程中可以不用这个“正确编译.bat”，按照常规的编译方式只会缺少“攻博/硕期间发表的论文”，并且参考文献中有个别不正确的\verb|.|没有修正。

其余内容见后文介绍。
\subsection{面向\LaTeX{}程序员的介绍}
许多\LaTeX{}用户并没有区分出\LaTeX{}和\TeX{}的重要区别：\TeX{}是内容和排版混在一起的，而\LaTeX{}是将内容和排版分开的。如果没有注意到这个区别，使用\LaTeX{}只是比\TeX{}多了些高级命令而已。

本模板直接将所有排版内容都写在了文类中，并包装了一些作者命令。希望今后的维护者能够注意到这个特点，不要破坏它。国内许多其他高校的\LaTeX{}模板大多没有采用文类，许多设置的方式也不是最好的。所以借鉴时需要谨慎。

目前本模板试图和标准的\LaTeX{}命令完全兼容，插图和表格的包装命令中并没有前后间距的设置。所以如果用标准命令插入图片和表格，也不影响符合学校标准。但是注意，非常不推荐模板使用者这样做。
\section{安装$\mathbb{C}$\kern-.05em\TeX{}套装}
$\mathbb{C}$\kern-.05em\TeX{}是Windows系统下面向中文优化的一套\TeX{}工具的集合，包括编译器、编辑器、阅读器等一系列工具。安装后即可立刻使用。

从网页\url{http://www.ctex.org/CTeXDownload}下载$\mathbb{C}$\kern-.05em\TeX{}(当前版本2.9.2.164，大小203M) 。可以在网页上看到这个203M的版本不包含完整的宏包（插件），所以安装这个版本在第一次使用时需要联网才能正常使用。也可以直接下载1.31G的完整版。安装完成后，前者比后者会节约大概2GB的磁盘空间。

安装时建议不要改变除安装路径以外的其他选项，即完整安装。由于安装包中包含非常多文件，所以某些笔记本硬盘可能会安装的比较慢。这是正常现象。安装完成后扩展名为tex 的文件应该会被自动关联。双击uestcthesis-doc.tex应该会自动用WinEdt打开。
\subsection{安装模板}
运行开始菜单 $\longrightarrow$ CTeX $\longrightarrow$ MiKTeX $\longrightarrow$ Maintenance (Admin) $\longrightarrow$ Package Manager (Admin)。 这个程序是管理CTeX系统中的宏包用的。点击菜单栏中的Repository $\longrightarrow$ Change Package Repository。选择第一项“Package shall be installed from the Internet”，点击下一步，选择服务器。在学校使用可以选择China 的mirrors.ustc.edu.cn。这是中科大的源，同在教育网中，速度会比较快。然后点完成。之后程序应该会立刻开始同步数据。

同步完成后，在工具栏右侧的Name:处填写uestcthesis，然后回车。搜索出来的就是本模板。右键点击本模板的条目，选择Install。完成后点Close关闭。

安装完成后运行开始菜单 $\longrightarrow$ CTeX $\longrightarrow$ MiKTeX $\longrightarrow$ Maintenance (Admin) $\longrightarrow$ Settings (Admin)。依次点击按钮“Refresh FNDB” 和“Update Formats”，然后确定。
\subsection{测试编译}
用WinEdt打开uestcthesis-doc.tex如图~\ref{winedt}（双击即可）。
\pic[htbp]{WinEdt界面}{width=\textwidth}{winedt}
点击图中红色箭头指向的黑色实心小三角，在下拉菜单中选择PDFLaTeX。然后点击绿色箭头指向的按钮将此文件设置为主文件。最后点击蓝色箭头指向的按钮，或按键盘上的F9按键，编译论文。用这种方式编译论文比较方便，但会缺少研究生论文所需的“攻读期间发表的成果”一章。所以正式编译时必须用compile.bat编译论文才能得到正确的结果。

通过将此文件设置为主文件之后，以后只要uestcthesis-doc.tex在WinEdt中打开了，即使当前编辑的文件不是uestcthesis-doc.tex，编译时也会编译uestcthesis-doc.tex文件。这样可以避免每次都切换回uestcthesis-doc.tex编辑窗口。

如果安装的是Basic版的$\mathbb{C}$\kern-.05em\TeX{}套装，则第一次编译时会自动联网下载缺少的宏包，所以会比较慢。编译完之后会自动弹出编译好的pdf论文。

如果安装的是Full版的$\mathbb{C}$\kern-.05em\TeX{}套装，当前版本应该没有问题。但也应该联网更新宏包。选择菜单TeX，MikTeX，MikTeX Update Wizard。然后选择“I want to get updated packages from a remote package repository”，“Let me choose a remote package repository”。同样可以选择中科大的源。
\section{模板结构}
下载下来的模板解压缩后应放在一个单独的目录（工作目录）中，例如UESTCthesis。其中应包含3个目录和3个文件，见表~\ref{structtab}。\\
\threelinetable[htbp]{structtab}{\textwidth}{lcX}{模板结构}
{名称&目录/文件&说明\\
}{
chapters     &正文目录     &使用者可复制其中的DuplicateMe.tex，创建论文的各章子文件。\\
contents     &其他内容目录 &使用者可以通过编辑其中的文件填写论文结构的非正文部分。\\
pics         &插图目录     &使用者在编写论文时要插入的图片放在此目录中。\\
uestcthesis-doc.tex  &主文件 &最终得到论文需要编译这个文件，这个文件的内容应该只包含章的载入顺序。
使用者可以重命名这个文件，但须将compile.bat中第一行的uestcthesis-doc改为相应名字。\\
compile.bat &编译批处理   &双击编译论文，得到正确的uestcthesis-doc.pdf文件。\\
clean.bat&清理批处理  &双击可删除目录中全部编译过程生成的中间文件。\\
}{}
\section{开始编写论文}
\subsection{确定学位信息}
打开uestcthesis-doc.tex文件，将第三行中间的中括号内容改为bachelor、master或doctor，分别代表本科、硕士和博士。\\
\verb|\documentclass[doctor]{typesetting/uestcthesis}|

然后打开contents目录中的titlepage.tex。填写其中的信息。本科生注意要删除其中后一部分的信息，否则编译会出错。
\subsection{编写正文}
\subsubsection{新建一章}
论文正文的每一章都是一个单独的tex文件，存放于chapters目录中。由于本模板采用UTF-8编码，所以不能用Windows记事本新建的UTF-8文本文件创建tex文件。因为Windows的UTF-8格式文件头和我们用的不一样。所以为了方便起见，chapters目录下有一个DuplicateMe.tex文件，它是一个写好文件头的空文件。新建一章时只需要将它复制一份，改一个新的文件名即可。文件名最好可以代表这一章的内容。

chapters目录中的文件并不会都出现在最终的论文中，比如DuplicateMe.tex放在chapters中就不会有影响。将一章加入到论文中，需要在uestcthesis-doc.tex中加入\\
\verb|\include{chapters/DuplicateMe}|这样的语句。\verb|\include{}|的顺序决定章的顺序。在写作中，可以将前面已经写好并检查排版没问题的章暂时从uestcthesis-doc.tex去掉，比如在\verb|\include{chapters/DuplicateMe}| 前面加一个\%，把这行注释掉。

为了跨平台着想，本模板直接采用了UTF-8编码。每个文件的第一句话都是\verb|% !Mode:: "TeX:UTF-8"|，\%后面都是注释，不会出现在文章内容中。这句话是为了让一些文本编辑器自动选择UTF-8 编码打开文件。在Windows 中，文本文件的默认编码是ANSI，虽然可以另存为UTF-8，但是依然有区别。Windows记事本的UTF-8格式多了一个BOM文件头。

\subsubsection{章节命令}
本模板使用的全是标准的章节命令。有：\\
\verb|\chapter{}\section{}\subsection{}\subsubsection{}|\\
这四个级别的章节命令。如果不懂怎么用，可以打开tuition.tex看看。

\subsubsection{修改论文}
$\mathbb{C}$\kern-.05em\TeX{}套装自带的PDF阅读器SumatraPDF，也就是按F9编译后自动弹出的PDF阅读器，它可以自动在tex源文件中找到对应的段落。在SumatraPDF中双击指定段落，即可自动转到tex源文件中对应的位置。另外，可以用这个方法查看范例论文中的图片、表格、公式等源文件编写方法。
\subsubsection{插入图片}
为了控制全文的图片插入形式一致，包括居中、前后间距、题注字体等，本模板定义了几个命令来插入图片：

\verb|\pic[htbp]{图标题}{width=0.6\textwidth}{文件名}|\\
\pic[htbp]{菊花}{width=0.6\textwidth}{Chrysanthemum}
这条命令用于插入单个图片，第一个中括号是可选参数，用于向系统建议图片的位置。默认参数htbp就是让系统考虑放在当前位置（h）、本页底部（b）、次页顶部（t）、单独一页（p）。图片不会浮动到引用位置之前，只会向后浮动。另外可以设置\verb|[H]|，命令系统不考虑版面美观，就放在当前位置。也可以向\verb|[]|中加入“!”，告诉系统不用考虑版面限制，但此时还只是一种建议。

第三个参数中可以设置图片的大小，最大不能超过\verb|width=\textwidth|。因为这是设置图片按宽高比不变放大或缩小到宽度等于一行文字的宽度。如果超过这个大小，图片将超出版心。例子中的0.6是乘以0.6倍的意思。也可以设置\verb|heigh=5cm| 等参数。最后一个参数既是文件名也是标签名（标签名用于引用图片，如图X-X这种），这个文件名不需要扩展名，有也没关系。图片必须放在pics目录下。同时建议不同扩展名的图片，也不要起一样的名字。图片格式支持png,pdf,jpg,jpeg。

还可以插入多幅图片组成的子图组，这些图共用一个图编号，各自又有自己的子编号。\\
\verb|\begin{pics}[htbp]{整体标题}{整体标签（英文数字组成）}|\\
\verb|\addsubpic{子图标题}{width=0.4\textwidth}{文件名}|\\
\verb|\addsubpic{企鹅}{width=0.4\textwidth}{Penguins}|\\
\verb|\end{pics}|\\
\begin{pics}[htbp]{子图效果}{pics1}
  \addsubpic{郁金香}{width=0.4\textwidth}{Tulips}
  \addsubpic{企鹅}{width=0.4\textwidth}{Penguins}
\end{pics}
这四行命令中，第一行和最后一行定义了一个子图环境，在其中可以插入若干条addsubpic命令。当一行图片排满后可以换行到下一行。注意图片间有间距，所以两张\verb|0.5\textwidth|宽的图片不能排在一行。\par
\subsubsection{插入表格}
\TeX 系统对表格的支持可能不够出色。这种说法主要是因为微软的Excel实在是太出色了，以至于人们经常用Excel 制作结构非常复杂看起来很好看的表格。其实大多数表格都可以简化。《中国高等学校自然科学学报编排规范(修订版)》中讲到：表应精心设计，为使表的结构简洁，建议采用三线表，必要时可加辅助线，如表~\ref{tab2}。

插入普通三线表可以用我定义的命令：\\
\verb|\threelinetable[htbp]{标签}{0.4\textwidth}{lcr}{表标题}|\\
\verb|{项目&频率&技术\\|\\
\verb|}{|\\
\verb|802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\|\\
\verb|蓝牙&2.4GHz&FHSS\\|\\
\verb|HomeRF&2.4GHz&FHSS\\|\\
\verb|}{|\\
\verb|\item[a] 这里还可以添加脚注！|\\
\verb|}|\par
\threelinetable[htbp]{tab1}{0.4\textwidth}{lcr}{目前学术界广泛推荐使用的三线表}
{项目&频率&技术\\
}{
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
}{
\item[a] 这里还可以添加脚注！
}
插入带辅助线的三线表可以将头部改为：\\
\verb|{&\multicolumn{总列数减1}{c}{内容}\\\cmidrule[0.05em]{辅助线开始列号-辅助线终止列号}|\\
\verb|项目&频率&技术\\|\\
\verb|}|\\
具体请查看tuition.tex中的这部分源代码。
\threelinetable[htbp]{tab2}{0.4\textwidth}{lcr}{带辅助线的三线表}
{&\multicolumn{2}{c}{参数}\\\cmidrule[0.05em]{2-3}
项目&频率&技术\\
}{
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
}{
\item[a] 这里还可以添加脚注！
}

仔细观察可以发现，threelinetable是一个有8个参数的命令。第一个参数和插入图片的一样，是一个可选参数，功能也一样。第一行的参数只有那个\{lcr\}要说一下，大括号里的字母可以是lcrX四个字母。每个字母代表表中一列的对齐方式。lcr分别是左对齐、居中、右对齐。X是将剩余空间都分配给这列，并且这列内容可以自动换行。X可以有多个，那样多列宽度平均分配。

第二行和第三行的一对大括号中是表头内容。第三行和第七行的一对大括号中是表格的内容。这两部分的内容使用的都是TeX的标准表格格式：每个单元格间用\&符号分开，每行结束要用\verb|\\|表示换行。

在802.11b旁边有一个\verb|\tnote{a}|命令，它是用来添加表格脚注的命令。a是手工输入的编号，因为你可以在表格中加许多个a。在最后三行的大括号中，要解释这个脚注a的内容，就像倒数第二行的内容那样。如果表格中没有脚注，将最后一个大括号内容空置即可。

这个普通的三线表也是一个浮动体，和图片一样，它的位置也是系统决定的。并且表格和表格的标题（题注）不会分在两页，这一点Word就差很多了。

我们有时还需要打印比较长的表格，我们希望它可以换页。这时可以用这个命令：\\
\verb|\longthreelinetable{标签（英文数字组成）}{表标题}{列数}{lcr}|\\
\verb|{|\\
\verb|项目&频率&技术\\|\\
\verb|}{|\\
\verb|802.11b&2.4GHz&DSSS\\|\\
\verb|}|\par
\longthreelinetable{longtab1}{可自动换页的超长三线表}{3}{lcr}
{
项目&频率&技术\\
}{
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
802.11b\tnote{a}&2.4GHz&DSSS\\
蓝牙&2.4GHz&FHSS\\
HomeRF&2.4GHz&FHSS\\
}
这个超长三线表环境不支持添加脚注。这个表格不是浮动体，会排版到当前位置的。

为了解决复杂的表格暂时不方便用\LaTeX 制作的问题。我定义了一个折中的命令，就是插入表格的图片，然后给图片加上表格的标题，如表~\ref{excel}。这个表格是用Excel绘制的，然后在Excel中选中这些单元格，然后右键点复制。Excel会把表格以图片的形式复制到剪贴板，所以可以打开Windows画图粘贴进去就行了。注意不要用QQ截图等工具截图，这样会截图到本不该显示的一些Excel辅助线。\\
\verb|\pictable[htbp]{表标题}{width=\textwidth}{图片文件名}|\par
这个命令其实和插入图片的命令是相像的。\par
\pictable[htbp]{用Excel制作的表格}{width=0.5\textwidth}{excel}
\subsection{插入数学公式}
本模板对数学式没有做过多修改，仅添加了amsmath和kmath宏包，以提供更美观的数学字体。关于数学式的编写规则请阅读“TeXbook中文版.pdf”中的16至19章。这本书是\TeX{}的作者高德纳写的\TeX{}权威著作，网友xianxian翻译。

行内公式：单个\$包围的行内公式。例如：\\
\verb|若$A\in F^{n\times n}$，且对任意非负整数$p$，有|\\
编译结果是：\\
若$A\in F^{n\times n}$，且对任意非负整数$p$，有\\
这就是行内公式。

行间公式：\\
\verb|\begin{equation}|\\
\verb|A^D=\lim_{\varepsilon\rightarrow 0}(A^{p+1}+\varepsilon I)^{-1}C^{(p)}_A|\\
\verb|\end{equation}|\\
其中第一行和最后一行是公式环境的标志，中间依然按照数学式的输入规则输入。\\
编译结果为：\\
\begin{equation}
A^D=\lim_{\varepsilon\rightarrow 0}(A^{p+1}+\varepsilon I)^{-1}C^{(p)}_A
\end{equation}

若无需显示标号，则将第一行和最后一行中的equation都替换为equation*。

\LaTeX 是数学学界广泛使用的工具，大部分数学工具例如matlab都支持导出LaTeX公式。详情请自行在互联网上搜索。
各种数学符号的输入方法可以在一些在线网站上通过手写查询出来：\\\url{http://detexify.kirelabs.org/classify.html}\\
\url{http://webdemo.visionobjects.com/equation.html?locale=zh_CN}\\
互联网上任何有关LaTeX数学式的技巧应该都适用于本模板。

\subsection{定理环境等}
本模板提供了四种分别编号的环境：定义、定理、公理、引理。和一种不带编号的环境：证明。
这五种环境的环境名都是它们的拼音全拼。
例如：\\
\verb|\begin{dingli}|\\
\verb|通过任意闭合曲面的电通量等于该闭合曲面所包围的所有电荷量的代数和与电常数之比。|\\
\verb|\end{dingli}|\\
\begin{dingli}
通过任意闭合曲面的电通量等于该闭合曲面所包围的所有电荷量的代数和与电常数之比。
\end{dingli}

\subsection{交叉引用}
在正文的任意位置可以用命令\verb|\label{标签名}|\label{crossref}在此设置一个标签，然后在论文的其他位置可以使用命令\verb|\ref{标签名}|和\verb|\pageref{标签名}| 分别显示该标签位于的章节号和页码。例如：此例见第~\pageref{crossref}~页的第~\ref{crossref}~节。在输入\verb|\ref{标签名}|命令时，如果其前后有是中文，可以在其与中文之间加入一个\verb|~|符号，使其空一格更美观。

\subsection{枚举环境}
枚举环境就是如下的东西，使用方法见此处的源代码。可以引用其中编号，例如~\ref{testinenumerate}。
\begin{enumerate}
\item 内容。

可以另起一段。
\item 内容。
\item 内容。
\item 内容。
\item 内容。
\item
    \begin{enumerate}
    \item 内容。
    \item 内容。
    \item 内容。
    \item 内容。
    \item
        \begin{enumerate}
        \item 内容。
        \item 内容。
        \item 内容。
        \item 内容。
        \item
            \begin{enumerate}
            \item 最多到此4层嵌套。
            \item 内容。
            \item 内容。
            \item 内容\label{testinenumerate}。
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{其他内容}
其他内容指的是：中文摘要、英文摘要、目录、参考文献、鸣谢、外国原文、中文译文，还有可以省略的附录等，见表~\ref{contentsstruct}。这些内容的格式和顺序都是固定的，所以将它们单独放在一个目录中。使用者只需要编辑它们的内容，并不用选择按什么顺序载入它们。
\threelinetable[htbp]{contentsstruct}{\textwidth}{lX}{contents目录中文件用途}
{文件名&说明\\
}{
titlepage.tex       &封面信息\\
Cabstract.tex       &中文摘要\\
Eabstract.tex       &英文摘要\\
acknowledgements.tex&致谢\\
appendix.tex        &附录\\
original.tex        &外文资料原文，研究生可忽略此文件，不用编辑\\
translation.tex     &外文资料译文，研究生可忽略此文件，不用编辑\\
reference.bib       &参考文献\\
publications.bib    &攻读期间的研究成果，本科生可忽略此文件，不用编辑\\
}{}
\subsection{封面}
我们校毕业论文的封面是由文印中心统一提供的，模板里的封面只是为了论文完整一些而设计的。\par
编辑contents/titlepage.tex即可输入封面的信息。
\subsection{摘要}
分别编辑两个摘要文件。其中：\verb|\begin{Cabstract}{}{}{}{}{}|是Cabstract摘要环境的起始语句，从它到它对应的\verb|\end{Cabstract}| 之间的部分就是这个环境的内容，也就是中文摘要的内容。
\verb|\begin{Cabstract}|旁边有五个大括号，其中填写关键词。按照要求关键词应选择3--5个，所以至少填前三个。括号可以空着（其中不能有空格），但不能删除，必须有5对大括号。英文摘要也是一样的，只是环境名变成Eabstract了。
\subsection{参考文献}
用文本编辑器打开contents目录中的reference.bib文件（可用鼠标拖动文件到WinEdt窗口上打开）。模板带的reference.bib文件是一份示例文件，其中包含所有参考文献样式的示例各一条。可以按照其中的示例编写。其中多余3个作者的条目无需按照示例中的写法在最后手工写“等”或“et al”，参考文献模板的新版本已经解决了这一问题。

还可以通过Google学术搜索\url{http://scholar.google.com/}直接导出bibtex格式。打开Google学术搜索，点击页面上的“设置”，将其中的参考书目管理软件设置为显示导入\BibTeX{} 的链接。之后搜索条目下方就会出现“导入\BibTeX{}”。将内容复制到reference.bib中即可。但是需要注意的是，Google等网站提供的内容有一些字段不完整的情况。使用时应对照原reference.bib 中相同的参考文献类型，核对是否缺少某一字段。中文的参考文献要令language = \{Chinese\}（非空即可）。

注意bib文件中每一条目的第一行例如：\\
\verb|@ARTICLE{turongting2007,|\\
注意后面的“,”不要删除。其中turongting2007是这条参考文献的标签，用于在文章中引用这个参考文献，以显示它的标号。标签必须是英文和数字组成的。Google学术搜索导出的条目标签是自动用作者名+年份+标题第一个词生成的，英文的当然没问题，但是中文文献的标签需要手工修改成一个英文和数字组成的标签。而ARTICLE是条目的类型。

在正文中引用参考文献时有两个命令可以使用。\verb|\cite{标签名1，标签名2……}|和\verb|\citeup{标签名1，标签名2……}|分别是正常字号的中括号引用和上角标形式的中括号引用。两个命令的大括号中可以写多个标签名，用英文逗号分隔开来。\par

本模板生成的参考文献格式符合GB/T7714-2005，但有一处错误需要手动修正。生成的英文析出文献的文献类型标识码之后会有一个句号（GB/T7714-2005规定没有）。这个错误比较不明显，出现的频率也不多。可以只在最后提交正式论文时再行修复。

关闭打开的thesis.pdf文件。双击执行“正确编译.bat”即可自动修复这个错误并重新编译出thesis.pdf 。

\subsubsection{测试文献}


A.1 普通图书

\cite{gxzzzzqlyt1993}，
\cite{jiangyouxu1998}，
\cite{tangxujun1999}，
\cite{zhaokaihua1995}，
\cite{wangang1912}，
\cite{zhaoyaodong1998}，
\cite{crawfprd1995}，
\cite{iflai1977}，
\cite{obrien1994}，
\cite{rood2001}，
\cite{angwen1988}。

A.2 论文集、会议录

\cite{zglxxh1990}，
\cite{ROSENTHALL1963}，
\cite{GANZHA2000}。

A.3 科技报告

\cite{dtha1990}，
\cite{who1970}。

A.4 学位论文

\cite{ZHANGZHIXIANG1998}，
\cite{CALMS1965}。

A.5 专利文献

\cite{LIUJIALIN1993}，
\cite{hblz2001}，
\cite{KOSEKI2002}。

A.6 专著中析出的文献

\cite{baishunong1998}，
\cite{gjbzjxxflbmyjs1988}，
\cite{hanjiren1985}，
\cite{BUSECK1980}，
\cite{FOURNEY1971}，
\cite{feilisheng1981}，
\cite{MARTIN1996}。

A.7 期刊中析出的文献

\cite{libingmu2000}，
\cite{taorengji1984}，
\cite{yzdztbmz1978}，
\cite{MARAIS1992}，
\cite{HEWITT1984}。

A.8 报纸中析出的文献

\cite{Dingwenxiang2000}，
\cite{Zhangtianqing2000}。

A.9 电子文献

\cite{jiangxiangdong1999}，
\cite{xiaoniu2001}，
\cite{CHRISTINE1998}，
\cite{METCALF1995}，
\cite{TURCOTTE1992}，
\cite{Scitor1983}。

附加测试

B1.连续出版物4.3

\cite{zgdzxh1936}，
\cite{zgtsgxh1957}，
\cite{AAAS1883}。

顺序编码制数字的压缩性测试

\cite{angwen1988,baishunong1998,Dingwenxiang2000,gxzzzzqlyt1993,
jiangyouxu1998,tangxujun1999,zhaokaihua1995,wangang1912,zhaoyaodong1998}，
\cite{crawfprd1995}，
\cite{iflai1977}，
\cite{obrien1994}，
\cite{rood2001}，
\cite{angwen1988}。

B2. CAJ-CD B/T 1-2005

中国学术期刊(光盘版)检索与评价数据规范

Data Norm for Retrieval and Evaluation of Chinese Academic Journal(CD) (修订版试行稿)

CAJ-CD

中国学术期刊(光盘版)技术规范CAJ-CD B/T 1-2005

代替CAJ-CD B/T 1-1998

\cite[12]{zhuyixuan1985},
\cite{yejianying1946},
\cite{gwywgzjj1958},\cite{shenkuogwywgzjj1070},\cite{jiyun1800},
\cite{liujiang2004},\cite{wanjingkun1996},\cite{dai1983}
\subsection{攻读期间的研究成果}
攻读期间的研究成果文件是publications.bib，其格式和编辑方法同参考文献完全一致。在WinEdt中使用编译按钮编译的结果不会显示这一章是正常现象。需要使用compile.bat编译才能得到包含这一章的正确结果。
\subsection{致谢}
致谢就是简单的编辑contents/acknowledgements.tex就可以了。
\subsection{附录}
附录中如果分章，需要全部写在contents/appendix.tex文件中，即其中写多个\verb|\chapter{}|。如果将appendix.tex 中所有内容删除，最后的论文将不会出现附录。
\subsection{外文资料}
外文资料原文和译文分别是contents/original.tex和contents/translation.tex。它们都和普通的正文一样。只需要注意它们使用的是带星号的\verb|\chapter*{}|，这使得它们没有章号。
\subsection{主要符号表}
使用本模板可以半自动生成主要符号表。在编写论文的过程中，如果写到了需要说明的术语或符号，可以就地使用命令：\\
\verb|\fuhao{术语名}{说明}{排序名}|\\
其中排序名是各种术语在主要符号表中排序的依据，由于\TeX{}本身不支持中文，所以也不可能自动把术语名替换成拼音。所以需要手工输入一个排序名。例如：\\
\verb|\fuhao{主要符号表}{如果论文中使用了大量的物理量符号、标志、缩略词、专门计量单位、自定义名词和术语等，应编写成注释说明汇集表。}{zhuyaofuhaobiao}|\\
\fuhao{主要符号表}{如果论文中使用了大量的物理量符号、标志、缩略词、专门计量单位、自定义名词和术语等，应编写成注释说明汇集表。}{zhuyaofuhaobiao}
\fuhao{$\Pi$}{数学及物理学领域普遍存在的数学常数。}{pi}
\fuhao{UESTC}{电子科技大学的英文缩写。}{uestc}

如果论文中没有使用过\verb|\fuhao|命令，则编译时不会出现主要符号表。
\section{排版源代码}
\label{source:section}
许多学院的论文都需要插入若干程序源代码。经过多方比较，我推荐一个使用外部工具的方案。这个工具比现有的\LaTeX{}宏包解决方案要更美观，对中文的支持更好，几乎支持所有的语言。

从\url{http://www.andre-simon.de/zip/download.html}下载这个工具。这个工具就叫highlight，是开源软件，有各个平台的版本，完全不需要自行编译。Windows用户就直接下载Windows (W32) installer的连接就行。下载后进行完全安装。

这个工具界面是中文的，很容易使用。打开后，设置通用选项卡如图~\ref{highlight1}。
\pic[htbp]{通用选项卡设置}{}{highlight1}

输出细节选项卡不用动。设置格式化选项卡如图~\ref{highlight2}。其中高亮主题有很多，但是我们的论文如果要黑白打印的话，最好还是选择这个print主题。
\pic[htbp]{格式化选项卡设置}{}{highlight2}

然后设置输出路径，可以设置到chapters目录中。然后选择输入文件，可以批量转换很多源文件。最后点转换文件即可。转换好的文件是以源文件名后再加.tex扩展名命名的。在论文中需要插入的位置写入：\\
\verb|\input{chapters/highlight.sty}|\\
\verb|\input{chapters/Place_has_TrainDAO.java.tex}|\\
其中第一行只需要在第一次插入时写一次即可，用于声明主题格式。第二行才是插入需要的源代码。示例结果如下：
\input{chapters/highlight.sty}
\input{chapters/Place_has_TrainDAO.java.tex}
\section{Linux中编译}
本模板已经在Linux系统中测试过，可以正常编译。在TeXLive完全安装的基础上，所有宏包包括CJK都安装了，还需要另外安装宋体和黑体。本模板使用的宋体和黑体是Windows自带的，也是Word使用的。需要在Windows中C:\\Windows\\Fonts目录中复制simhei.ttf和simsun.ttc到Linux系统中。最简单的方式是将两个字体文件放到UESTCthesis工作目录中。

编译方法参见“compile.bat”，将其改写为Shell脚本即可。
\section{使用\LaTeX{}时容易犯的错误}
\begin{enumerate}
\item 以为回车就是换行。\LaTeX{}中换行的命令是“\verb|\\|”。
\item 以为换行就是另起一段。\LaTeX{}中另起一段的命令是“\verb|\par|”，也可以连续输入两个以上的回车。
\item 以为空格就是空格。\LaTeX{}中中文与中文之间的空格或回车都会被忽略掉，英文与英文之间的空格和回车有多少个都只算作1 个。这是为了避免输入时录入不正确数量的空格。如果一定要输入连续多个空格，可以使用符号\verb|~|，或者命令\verb|\nbs{}|。后者是不可换行的空格。比如英文人名Donald Ervin Knuth，如果将其中的空格改为\verb|\nbs{}|，则系统会优先保证这三个单词在同一行显示。如果实在放不下了，才会在单词的音节断开处换行。例如：
    Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}Donald\nbs{}Ervin\nbs{}Knuth\nbs{}
\end{enumerate}

\section{进一步了解\LaTeX}
推荐购买一本《LaTeX2e完全学习手册》\\
作者：胡伟\\
出 版 社：清华大学出版社\\
ＩＳＢＮ：9787302241591 \\
出版时间：2011-01-01\\

这本书中详细讲解了各种常用的排版设置。但是要注意的是，\LaTeX{}对\TeX{}最大的改进就是将排版和写作分开处理。所以学习了这本书中各种的排版设置，也不应该将其应用在写作中。而是运用它们设计各种模板（文类），就像本模板一样，尽量将排版和内容分开处理。

这本书中没有提及如何制作文类cls文件，相关内容需要自行阅读clsguide.pdf。这份文档位于\verb|..\CTEX\MiKTeX\doc\latex\base\clsguide.pdf|。

\section{修改本模板}
可以通过用pdflatex编译uestcthesis.dtx文件得到uestcthesis.pdf。uestcthesis.pdf是源代码的说明文档。

本模板源代码可在\url{http://mirror.ctan.org/macros/latex/contrib/uestcthesis/source/}获得。

修改前请注意本模板的许可协议。

